Date: 2018-03-09
Category: sw-generic
Tags: common, scripts, sysadm
Authors: Crank
Title: Bob, the Build Tool
Status: draft

В этой заметке я хотел бы рассказать о первом опыте применения
[Bob Build Tool](https://github.com/BobBuildTool/bob) — весьма примечательном
программном инструменте вдохновлённом классическими системами управления
пакетами дистрибутивов Linux.

Специфика научного софта (во всяком случае той его части, которая
разрабатывается отдельными коллаборациями), как многие могли убедиться за свою
карьеру, состоит в чрезвычайно высокой степени изменчивости. Типичный цикл
включает в себя постоянное прототипирование и поиск новых решений.

Одним из многочисленных проявлений такой специфики является частая работа со
сравнительно ригидными сборками пакетов. Не просто «частая», а чрезвычайно
частая, она подразумевает репликацию одного какого-то сочетания версий на
множестве машин в различных окружениях.

Вообще говоря, в основном учёные придерживаются следующих трёх подходов:

1. Модель при которой на каком-то большом разделяемом хранилище (см.
напр. [`AFS`](https://en.wikipedia.org/wiki/Andrew_File_System) или
[CVMFS](https://cernvm.cern.ch/portal/filesystem)) размещены сборки пакетов
подходящие для нескольких окружений, и вычислительные узлы подтягивают их по
мере необходимости. Таким образом достигается высокая модульность и
изменчивость окружения на отдельной ноде, и при этом от пользователя не
требуется ничего, кроме действий по, собственно, включению пакета из хранилища
в своё окружение. Разумеется, чтобы позволить себе подобную модель, необходимо
располагать сравнительно большим количеством процессорного времени, позволяющим
организовать сборочные фермы.
2. Альтернативный подход подразумевает распространение всей экосистемы сразу
(см. напр. [`FairSoft`](https://github.com/FairRootGroup/FairSoft)).
Герметичность такой экосистемы ограничена лишь компетентностью авторов, и
единообразной системы здесь нет: от простейших шелл-скриптов, до готовых docker
images и qemu-образов. В случае, если распространяется не сам бинарный образ
(как правило достаточно объёмный), основным недостатком является обычно слабая
детерминированность исполняемого кода, получающегося в результате сборки, а так
же, собственно, время необходимое для сборки.
3. При этом, подход принятый в системной opensource community, состоящий в
поддержка собственных дистрибутивов в науке не принят. Попытки организовать
подобное силами (хотя бы даже и CERN -- см. напр.
[Scientific Linux](https://www.scientificlinux.org/)) приводят к быстро
устаревающей, ригидной экосистеме, потому не слишком популярной у потребителя.

Первый и третий подходы выглядят черезчур затратными для небольшой научной
группы. Второй подход требует высокой компетентности от авторов ПО: пакетам
необходимо либо обеспечить высокую герметичность (через, напр. `chroot`, KVM
или Docker). Хотя и герметичность не всегда есть благо, поскольку нередко нужно
обеспечить интеграцию авторского ПО с наработками внутри коллабораций и научных
центров.

Этот последний аргумент наталкивает на мысль о сценарной оболочке, потенциально
пригодной как для организации полностью герметичного сборочного конвейера, так
и способного интегрировать с хост-системой в произвольной мере: от простейших
bootsrap-песочниц, до makefile-подобного сценария.

# Bob, The Build Tool

Попробуем бегло разобраться в том как устроен Bob, который по нашему мнению
отвечает идее подобного инструмента. Из общих соображений ясно что такая
оболочка:

* производит стандартный цикл checkout -> build -> install -> packaging.
* отслеживает зависимости пакетов, позволяя, в общем случае, собрать полностью
независимое от хост-системы кросс-компилированное окружение

Bob во многом следует идеологии [portage](https://wiki.gentoo.org/wiki/Portage):
декларативное описание пакета, включающее источник исходных кодов, его
контрольную сумму, объявление зависимостей и др. сочетается с императивными
сценариями на языке командной оболочки, позволяя, с одной стороны,
зафиксировать протокол описания пакета в декларативной части документа, а с
другой -- сохранить гибкость сценарного подхода.

В терминах Bob каждый пакет обычно описывается одним _рецептом_ (recipe),
представляющим собой YAML документ, в котором Bob должен обнаружить
[поля](https://bob-build-tool.readthedocs.io/en/latest/manual/configuration.html#recipe-and-class-keywords)
соответствующие последовательности сборки (запишу здесь несколько наиболее
важных, чтобы передать идею):

* поле `checkoutSCM` для доставки исходных кодов, артефактов и др.
* поля `{checkout,build,package}Script` должны содержать многострочные
строковые YAML-литералы описывающие скрипты на языке командной оболочки bash (и
только), соответствующий фазам доставки исходников, сборки и упаковки в
выходной артефакт;
* поле `depends` содержит перечисление зависимостей рецепта

В общем случае один физический пакет соответствует одному рецепту, однако,
поскольку в реальной жизни это не всегда так, Bob может определять несколько
пакетов в одном рецепте.

Базовая идея, как и следовало ожидать, проста: доставка исходных кодов, в виде
архивов или снимков репозитория под контролем той или иной СКВ (поддерживаются
git, svn, subversion), сконфигурировать, собрать, установить, и подготовить
выходной артефакт -- всё это должно быть сделано с разрешением зависимостей.

Автор пакета сильно озабочен вопросами детерминированности производимых
пакетов, поэтому Bob достаточно скрупулёзен в отношении контроля за окружением.

Я рассмотрю основы использования Bob на примере крохотной экосистемы
предназначенной для работы на puppet-серверах
[CERN LXPLUS](http://information-technology.web.cern.ch/services/lxplus-service)
опирающийся на CVMFS -- таким образом сочетая первый и второй подход из
введения.

## Установка Bob

Окружение lxplus основано на Scientific Linux шестой версии, и довольно
архаично в смысле своих базовых возможностей (GCC v 4.4.7, Python v 2.6.6, etc).
Для установки Bob мне понадобится несколько более современных пакетов, которые
целесообразно взять всё с той же CVMFS. Поскольку подобный бутстраппинг в моей
работе не редкость, я написал несколько
[модулей окружения](http://modules.sourceforge.net/) для своего удобства. Вам,
может быть, тоже понадобиться иметь в виду, что Bob предпочитает Python чуть
новее 2012-ого года и актуальную sqlite:

    $ module load Python-LCG/Python-LCG-CVMFS-3.5.2
    $ module load sqlite-LCG/x86_64-slc6-gcc62-opt

Для своей экосистемы у меня уже есть устоявшаяся традиция организации:

    $ tree . -L 2
    .
    |-- vendor/
    |   |-- bin/
    |   `-- lib/
    `-- x86_64-slc6.000/

Внутри публичной директории (доступной узлам кластера) находится директория
`vendor/` в которой я содержу различные вспомогательные релевантные пакеты
(помимо самого `Bob`, это `lcgenv`, о котором ниже, всякий там `filebeat`,
etc). А сами сборки я держу в директориях по имени платформы с трёхзначным
индексом (e.g. ``x86_64-slc6.000``). Произведём установку Bob используя
виртуальное окружение:

    $ cd vendor/
    $ mkdir bob ; cd $_
    $ git clone https://github.com/BobBuildTool/bob.git bob.git
    $ python3 -m venv venv
    $ . ./venv/bin/activate
    $ pip install PyYAML schema pyparsing
    $ cd bob.git
    $ make && make install DESTDIR=$(readlink -f ../..)

По какой-то причине он не использует `setup.py` и, кажется, требует небольшой
компиляции.

Внутри своей директории (`x86_64-slc6.000`) создадим структуру файлов и
директорий, образующую репозиторий сценариев Bob:

* директория `recipes/` содержит _рецепты_ Bob в виде YAML документов, а так
может содержать какие-то релевантные рецептам assets: патчи, вспомогательные
скрипты и сценарии, и т.д.
* `classes/` содержит специальные извлечения из _рецептов_ которые могут
включаться в рецепты, позволяя, таким образом, избегать повторений.
* `config.yaml` -- собственная конфигурация Bob. Разработчик предусмотрел
развитую систему обратной совместимости посредством строго версионирования и
поддержки политик Bob. Основная (но не единственная) функция этого файла --
управление политиками.
* `default.yaml` -- конфигурация проекта.



